\documentclass[hyperref={unicode}]{beamer}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\definecolor{beamer@blue}{rgb}{0.08,0.593,0.7}
\setbeamercolor{structure}{fg=beamer@blue}

\usepackage[english,serbian]{babel}

\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}


\title{Sampling bias}
\author{Mateja Stojanović i Boško Andrić}
\institute{Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\date{
	\footnotesize{Beograd, 2021.}	
}

\begin{document}

\begin{frame}
	\thispagestyle{empty}
	\titlepage
\end{frame}

\addtocounter{framenumber}{-1}

\begin{frame}
	\frametitle{Pregled} 
	\tableofcontents[hidesubsections] 
\end{frame}

\section{Uvod}

\begin{frame}\frametitle{Uvod}

	\begin{itemize}
		\item Pristrasnost uzorkovanja je pristrasnost kod koje je uzorak prikupljen na takav način da neki članovi predviđene populacije imaju manju ili veću verovatnoću uzorkovanja od drugih
		\item Sve instance nisu jednako verovatni da budu selektovani
		\item Ako se ovo ne uzme u obzir, rezultati se mogu pogrešno pripisati fenomenu koji se proučava
	\end{itemize}

\end{frame}

\section{Razlika u odnosu na pristrasnost izbora}

\begin{frame}\frametitle{Razlika u odnosu na pristrasnost izbora}
\begin{itemize}
\item Pristrasnost uzorkovanja se obično klasifikuje kao podvrsta pristrasnosti izbora
\item Pristrasnosti uzorkovanja ispituje spoljnu valjanost testa, dok pristrasnost izbora ispituje unutrašnjom ispravnost testa
\item Greške nastale u procesu prikupljanja uzoraka uzrokuju pristrasnost uzorkovanja dok greske nastale u nekim od procesima nakon prikupljanja uzrokuju pristrasnost izbora
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Istorijski primeri}

\begin{frame}\frametitle{Istorijski primeri}
\begin{itemize}
\item Klasičan primer pristrasnog uzorkovanja i obamanjujućih rezultata koji su nastali dogodio se 1936. \item Časopis American Literary Digest je prikupio preko dva miliona poštanskih anketa i predvideo da će republikanski kandidat na američkim predsedničkim izborima Alf Landon pobediti, dok je rezultat bio suprotan
\item Istraživanje ovog časopisa predstavljao je uzorak prikupljen od strane čitalaca istog, dopunjen evidencijom registrovanih vlasnika automobila i korisnika telefona
\item Suprotno ovome, anketa od samo 50 hiljada građanina Džordža Galupa je uspešno predvidela rezultat, 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Jos jedan klasičan primer dogodio se na predsedničkim izborima 1948 godine
\item U izbornoj noći Chicago Tribune štampao je naslov "DEWEY DEFEATS TRUMAN", koji se ispostavio da je netačan 
\item Razlog za ovu grešku je to što je urednik ovih novina verovao rezultatima telefonskih anketa. Pored toga anketa na kojoj je Chicago Tribune zasnovao svoj naslov bila je stara više od dve nedelje u vreme štampanja
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.09]{slika1.eps}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item U podacima o kvalitetu vazduha, zagađivači (kao što su ugljen monoksid, azot monoksid, azot dioksid ili ozon) često pokazuju visoke korelacije, jer potiču od istih hemijskih procesa. 
\item Ove korelacije zavise od prostora i vremena. Stoga distribucija zagađivača nije nužno reprezentativna za svaku lokaciju i svaki period. 
\item Ako se jeftini merni instrument kalabriše sa terenskim podacima na multivarijantan način, tačnije kolokacijom pored referentnog instrumenta, odnos izmedju različith jedinjenja zaključuju se u model kalibracije. 
\item Premeštanjem mernog instrumenta mogu se dobiti pogrešni rezultati.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
Noviji primer je pandemija korona virusa COVID-19, gde se pokazalo da varijacije u pristrasnosti uzoraka u testiranju na COVID-19 objašnjavaju velike razlike u stopama smrtnosti i starosnoj raspodeli po zemljama. 
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{slika2.eps}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Tipovi}

\begin{frame}\frametitle{Izbor specifičnog okvira}
Uzorkovani su samo određeni članovi. Nije pokrivena šira površina ispitivanja. Primer: O mišljenju određene političke partije ispitani su ljudi u parku ponedeljkom u 10 ujutru. Prosečna starost ispitanika je bila 57 godina. To je zato što je mlađa populacija bila ili u školi ili na poslu i nisu mogli da učestvuju u anketiranju.
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Pristrasnost samo-selekcije}
Ova greška se pojavljuje kada god članovi mogu da biraju da li hoće ili neće da učestvuju. Ovo može dovesti do toga da se izjašnjavaju ljudi koji imaju radikalnije(jake) stavove pa imaju veći udeo u ispitivanju nego sto je to u stvarnosti. Ovo se često dešava kada su u pitanju online ankete, ili ankete preko telefona. Primer: U anketi za vezanoj globalno zagrevanje, ljudi koji misle da je to svetska zavera su predstavljali 1/3 ispitanika. To je zbog toga što ostatak populacije ili nije hteo da se izjasni ili to nisu smatrali svrsishodno
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Pristrasnost na osnovu zdravlja i Prekomereno podudaranje}
\begin{itemize}
\item Primer: Neko ko je dijabetičar ima smanjenu fizičku aktivnost
\item Kontrolna grupa postaje sličnija slučajevima u pogledu izloženosti nego opšta populacija
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Berksonov paradoks}
Primer: Pretpostavimo da kolekcionar ima 1000 poštanskih markica, od kojih je 300 lepih i 100 retkih, a 30 i lepih i retkih. 10\% svih njegovih markica je retko, a 10\% lepih markica su i retke, tako da lepota ne govori ništa o retkosti. Izložio je 370 markica koje su lepe ili retke. Nešto više od 27\% izloženih markica je retko (100/370), ali ipak je samo 10\% lepih markica retko (a 100\% od 70 nelepih markica na izložbi su retke). Ako posmatrač uzima u obzir samo izložene markice, primetiće lažni negativni odnos između lepote i retkosti kao rezultat pristrasnosti izbora
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Pristrasnost opstanka i Malmkistova pristrasnost}
\begin{itemize}
\item U obzir su uzete samo postojeće stavke, a one koje više ne postoje su izuzete
\item Efekat u posmatračkoj astronomiji koji dovodi do otkrivanja suštinski svetlih objekata
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Uzorkovanja bazirano na simptomima i Efekat pećinskog čoveka}
\begin{itemize}
\item Primer: Dete koje ne pokazuje zadovoljavajuće rezultate u školi ima veće šanse da bude proglašeno disleksičnim. Isto to dete ima veće šanse da bude testirano i dijagnostikovano drugim poremećajima
\item Mnogi ostaci naših predaka su pronalaženi u pećinama. Da li to znači da su oni živeli samo u pećinama. Odgovor je ne. Već su pećine pogodne ze prezervaciju ovih ostataka.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Skraćeni izbor prilikom istraživanja naslednih karakteristika}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Genetičari su ograničeni u načinu na koji mogu dobiti podatke vezane za ljudsku populaciju. 
\item Kao primer uzmite ljudsku osobinu. Zanima nas da li se karakteristika nasleđuje kao po Mendelovim zakonima. 
\item Po Mendelovim zakonima, ako roditelji u porodici nemaju karakteristiku, ali nose alel za nju, oni su nosioci. U ovom slučaju njihova deca će imati 25\% šanse da pokažu karakteristike.
\item Problem nastaje jer ne možemo reći koje porodice imaju oba roditelja kao nosioce (heterozigotne) ako nemaju dete koje pokazuje karakteristike. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
Na slici su prikazani rodoslovi svih mogućih porodica sa dvoje dece kada su roditelji nosioci (Aa). 
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{slika3.eps}
\end{figure}
Verovatnoće svake porodice koja je izabrana date su na slici, a data je i učestalost uzorka pogođene dece. U ovom jednostavnom slučaju, istraživač će tražiti frekvenciju od 4/7 ili 5/8 za karakteristiku, u zavisnosti od vrste korišćene selekcije. 
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Neprekidan izbor - U savršenom svetu trebali bismo biti u mogućnosti da otkrijemo sve takve porodice sa genom, uključujući i one koji su jednostavno nosioci. U ovoj situaciji analiza ne bi bila pristrasna u utvrđivanju, a rodoslovi bi bili pod „kontinalnim odabirom“.

\item Skraćeni izbor - Kada pogođene osobe imaju jednake šanse da budu uključene u studiju, to se naziva skraćenim izborom, što znači nehotično isključivanje porodica koje su nosioci gena.

\item Kompletno skraćeni izbor - poseban slučaj kada svaka porodica sa pogođenim detetom ima jednake šanse da bude izabrana za potrebe istraživanja.
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Problemi}

\begin{frame}\frametitle{Problemi}
\begin{itemize}
\item Pristrasnost uzorkovanja moze dovesti do prevelikog ili premalog udela nekog parametra u okviru istrazivanja
\item Reč pristrasnost, samo po sebi nosi negativnu konotaciju
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Korekcija}

\begin{frame}\frametitle{Korekcija}
Ako je cela populacija izopštena iz nabavke uzoraka onda nema tog metoda koji može da pomogne. Ali ako su neke grupe prenaglašeni ili nedovoljno naglašene u uzorcima, i ako to može da se nekako kvantifikuje onda možemo da dodelimo "težinu" određenim uzorcima
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{LARGE}
\begin{center}
Hvala na pažnji!
\end{center}
\end{LARGE}
\end{frame}

\end{document}
